\documentclass[a4paper,11pt]{jreport}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage[dvipdfmx]{color}
\usepackage{natbib}
\usepackage{rotating}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{times}
\usepackage{color}
\usepackage{mast-jp}

\newlist{steps}{enumerate}{1}
\setlist[steps, 1]{label=\bfseries Step \arabic*:,leftmargin=*,labelindent=1em}

\setcounter{tocdepth}{3}	% 目次を3レベル (1.2.3) まで
\setcounter{secnumdepth}{3}	% 番号付けレベル。 3: \subsection まで 4: \subsubsection まで
\setcounter{page}{-1}

\setlength{\oddsidemargin}{0.1in}
\setlength{\evensidemargin}{0.1in}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
%\setlength{\textheight}{10.1in}	% ページの縦幅を変更する場合には設定する
\setlength{\parskip}{0em}
\setlength{\topsep}{0em}

\bibliographystyle{myjecon}
\renewcommand{\bibname}{参考文献}

\title{文の類似度とメタデータによる文短縮・言い換え例の自動抽出に関する研究}
\author{池田  伊織}
\advisor{山本  幹雄}
\majorfield{　} \yearandmonth{2020年 2月}

\begin{document}
\maketitle

\thispagestyle{empty}
\newpage

\thispagestyle{empty}
\vspace*{20pt plus 1fil}
\parindent=1zw
\noindent
%% 論文の概要(Abstract)
\begin{center}
{\bf 概要}
\vspace{5mm}
\end{center}
自然言語処理において要約は主要な研究対象であり，近年はディープラーニングを用いた手法が主流である．
しかし学習には大量のデータが必要なのに対し，大量の学習データの生成には高いコストがかかる．
本研究では，Webニュース記事から言い換え・短縮文ペアデータの自動生成する手法を提案する．
ニュース記事は同じ事象に対して複数の記事が存在する場合があり，それらには言い換えや短縮文となっている文が含まれると考えられる．
そこで，日付によって同じ日の記事をグルーピングし記事のカテゴリ情報で絞り込んだ上で文を比較することにより，同じ事象に対して書かれている短縮文や言い換え文となっている文のペアを抽出する手法を提案する．
Webニュース記事を用いた実験によって460万件の短縮文・言い換えとなっている文のペアを抽出することができたが，より高い精度でのペア抽出は今後の課題である．
%%%%%
\par
\vspace{0pt plus 1fil}
\newpage

\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\pagebreak \setcounter{page}{1}
\pagenumbering{arabic} % 1,2,3

\chapter{序論}
\section{背景と目的}
近年，ネットメディアの普及に伴い SNS やブログ記事など情報が溢れている．
ある事柄について必要な情報を取得する上ですべての文献を調査することは容易ではない．
そこで，それらの情報を要点をまとめたより短い文にすることができれば，効率的に情報を得ることができる．
このように重要な情報を選択し，情報の要点を把握を補助する技術を自動要約技術と呼ぶ．
また，動画字幕やウェアラブル端末のディスプレイなど限られたスペースに文を納めなければならないときにも要約を活用することができる．
自然言語処理において自動要約は主要な研究対象であり，盛んに研究されいている．
要約の一つとして，ある文に対して文の意味をなるべく損なわないように一部の単語を削除した文短縮がある．また，一つの文から要点をまとめたより短い文を生成する場合，言い換えが有効である．
例えば，「総理大臣は〇〇を訪問した」を「首相は〇〇を訪れた」というように言い換えることに文をより短くすることができる．
要約ではディープラーニングを用いた手法が主流\citep{DBLP:journals/corr/SeeLM17, DBLP:journals/corr/NallapatiXZ16}となっているが，ディープラーニングを用いた手法では大量の学習データが必要である．
要約の学習データでは一つの文章に対して要約された文章が必要となる．しかし，一般的に学習データの生成には高いコストが必要であり，大量のデータを用いて学習することは難しい．
本研究ではニュース記事を用いて短縮文・言い換え例の自動抽出を目的とする．

\section{論文の概要}
ニュース記事は，一つの事象に対して複数の通信社や新聞社がそれぞれ取材を行い記事を配信することがある．
また，ある通信社の記者が取材し，執筆，編集した記事を他の複数の新聞社に提供し，それぞれの新聞社が編集を加え配信を行うことがある\citep{片山正彦2006通信社の役割}．
後者の場合，同じ記事に対して編集された複数の記事が存在することになる．
さらにそれらは元の記事が同じであるため編集された複数の記事は内容だけではなく構成も似ていると考えられ，文単位で比較した際に短縮文や言い換え文になっているものが含まれると考えられる．
そこで，日付によって同じ日の記事をグルーピングし，ニュース記事のカテゴリ情報を用いて記事の絞り込み行なった上で，記事の各文を比較し文の対応づけを行うことにより短縮文や言い換え文となっている文のペアを抽出する．
実験ではWebニュース記事から短縮文や言い換えとなっているペアを抽出し文の類似度別に精度を手動評価したところ，精度が6割以上のペアを約460万件抽出することができた．
また，抽出されたペアは短縮文になっているものだけではなく言い換え文も含む．言い換えのデータは要約だけではなく文書執筆支援や文書読解支援への応用が考えられる．

\section{論文構成}
本論文は5章構成とし，第2章で関連研究について説明する．第3章で本研究の提案手法について説明する．
第4章で提案手法の実験および評価について述べる．第5章で本研究の結論を述べる．

\newpage

\chapter{関連研究}
本章では本研究の関連研究について述べる．第\ref{sec:ref:日本語文短縮}節では，日本語文短縮の概要についての説明を行い，既存の文短縮手法では学習のために大量なデータセットが必要であることを述べる．
また，Webニュース記事から文短縮データセットを生成する手法を紹介し，本研究で解決する点を述べる．
第\ref{sec:ref:言い換え}節では，言い換えに関する先行研究を紹介する．

\section{日本語文短縮}
\label{sec:ref:日本語文短縮}
文短縮は，ある文に対して文の意味をなるべく損なわないように一部の単語を削除することである．
この技術は重要度抽出を用いた手法と組み合わせて自動要約に用いられることがある．
文短縮には構文情報を使用する手法\citep{nomoto-2008-generic}や統計的言語モデルを使用する手法\citep{110007990024}がある．
構文情報を使用する手法では，文を依存構文木として表現しその部分木を削除することによって文短縮を行う．また，構文木だけではなく条件付き確率場（CFR）を利用しており学習のために短縮文のペアが必要である．
実験の評価ではメールで配信された数行のニュース記事と対応する元のニュース記事を手動で対応付けて生成した約1400件の文のペアをデータセットとして使用している．この手法では，手動で記事の対応付けを行っているため精度は高いが大量のデータセットを生成することは難しい．
統計的言語モデルを使用する手法では，文の構文情報を使わずに言語モデルを用いて短縮文の言語としてのもっともらしさを評価することによって文短縮を行う．また，構文情報を用いずに従来手法より同等以上の短縮文を生成している．
しかし，これらの手法では学習や言語モデル構築のために大量の学習データが必要である．
学習データは短縮前の原文と短縮文のペアで構成され，このようなデータを人手で大量に生成することは難しい．

\citep{hashizume:2018}では，webニュース記事から文短縮のデータセットを生成する手法が提案されている．
ニュース記事全文に対して局所鋭敏性ハッシング(LSH)を用いてある文と類似度が高い文を集める．
そして，その文とスキップ部分文字列の関係になっているかを判定し，スキップ部分文字列になっている文を短縮文とする．
スキップ部分文字列とは，ある文とその文に含まれる単語の一部から構成された文で，単語の順序は元の文での出現順序と一致するものを指す．
この手法では，短縮文のペアを集めることはできるが，すべての記事からスキップ部分文字列となっている短縮文を得るためほとんどの短縮文について文脈が考慮されていない．
また，短縮文のペアは集めることはできるが言い換えのペアは集めることができない．

\section{言い換え}
\label{sec:ref:言い換え}
言い換えとは，異なる単語を使って同じ意味を伝える文や文節のことである．
言い換えは情報検索や情報抽出の精度を上げることや，機械翻訳の自動評価に使われる．
また，言い換えは自動要約を行う上でも有用であり，ある文に含まれる単語を言い換えることによってより短い文に短縮することが可能である．
\citep{DBLP:journals/corr/abs-1904-01130}では，Wikipediaや知識共有プラットフォーム等のWeb上の英語の文章に対して人手でラベル付けを行った10万8463ペアを含む言い換え・非言い換えデータセットを公開している\footnote{https://github.com/google-research-datasets/paws}．
この論文では，収集した英語の文章に対して単語の一部の隠し，それを言語モデルによって補完して新しい文を作り，人手で言い換えか非言い換えか判定している．また，英語の文を機械翻訳を用いて他の言語に翻訳し，再度英語に翻訳することで新しい文を生成している．
しかし，生成された文が言い換えになっているか否かの判定は人手で行っており，より大規模なコーパスを作る場合難しいと考えられる．
さらに\citep{Yang_2019}らは，\citep{DBLP:journals/corr/abs-1904-01130}のデータセットを人手や機械翻訳によってフランス語やドイツ語，日本語等の他言語に翻訳することで6言語に対応したデータセットを生成している．
この手法の問題点としては，翻訳の精度に依存することや生成元のデータセットの誤りが伝播することである．

\newpage

\chapter{文の類似度とメタデータによる文短縮・言い換え例の自動抽出}
\label{sec:proposal}
本章では文の類似度とメタデータを使用して文短縮・言い換え例を抽出する手法手法について説明する．
その前に言い換えの定義を明らかにし，次に全体の処理の流れについて説明する．そして，対象データの整形や不要なデータの除去に関する前処理について説明し，ニュース記事から短縮文・言い換え分のペアを抽出する手法について説明する．

\section{言い換えの定義}
\label{sec:def:言い換え}
\citep{bhagat2013paraphrase}によると，言い換えの論理的な定義では厳密な意味の等価性が求められるが言語学ではより広い意味で言い換えを捉えていると述べられている．
また，類似等価性を定義することは難しく言い換えを特徴づけることは難しいため，異なる単語を使用してほぼ同じ意味を伝える文もしくはフレーズとする"疑似言い換え"を定義し，疑似言い換えを特徴づけ25種類に分類している．
しかしこれは英語での研究であり，日本語の言い換えをこの定義に従って分類することは難しい．また，この論文で述べられている疑似言い換えでは数値が異なる文や時制が異なる文も言い換えに含まれており文の正確性に欠ける問題がある．
本研究における言い換えは，Bhagatらの定義による"疑似言い換え"ではなく以下の定義を使用し，評価の際もこれに従う．

\begin{itemize}
  \item ある単語を同義語に言い換えたものは言い換えに含む
  \item 単語の順番を入れ替えたものは言い換えに含む
  \item 体言止めなど語尾が異なるものは言い換えに含む
  \item 表記のゆれは言い換えに含む
  \item 時制が一致しないものは言い換えに含まない
  \item 外部知識を必要とするものは言い換えに含まない
  \item 数値が異なる文は言い換えに含まない
\end{itemize}

\section{処理の流れ}
文短縮・言い換え例の自動抽出を行う流れについて説明する．自動抽出を行う手順は大きく分けて2つあり，前処理とペアの抽出である．今回使用するデータはWebニュース記事であり，記事をダウンロードしてきた状態では本文が文ごとに分割されていない．
また，Web上の文書にはHTMLタグや文字化けしたものが含まれることがある．そこで，前処理によってデータの整形や不要なデータの除去を行う．

実験で使用するデータは複数の出版社の記事を含んでおり，同じ事象に対して複数の記事が存在するものがある．
それらは，それぞれの出版社が独自に取材し書いている場合や一つ通信社が取材し書いた記事をそれぞれの出版社が編集している場合がある．
つまり，同じ事象に対して言及している記事には言い換えや短縮文となっている文が含まれると考えられる．
ペア抽出では，日付によって同じ日の記事をグルーピングし記事のカテゴリ情報で絞り込んだ上で文を比較し，短縮文や言い換え文となっている文のペアを抽出する手法を提案する．

\section{前処理}
自然言語処理で扱うテキストは文字の集まりである．特に日本語は英語とは異なり単語ごとに区切られていないためそのまま処理をすることは難しい．
また，入力となる文字列中には処理を行う際にノイズとなってしまうような文字が含まれている場合がある．例えばWeb文書に含まれるHTMLタグや文書を保存する際に文字化けしてしまった文字などである．
そのような文字が含まれたままでは精度が劣ってしまうため，前処理を行い精度向上を図る．提案手法では，入力文に対して以下に示す前処理を行う．

\begin{itemize}
    \item 文の分割
    \item 文字列の正規化
    \item 形態素解析
    \item コンテンツワード抽出
    \item 特定のカテゴリーに属する記事の除去
\end{itemize}

\subsection{文の分割}
\label{sec:split_sentence}
使用するデータはWebからクローリングして集めたニュース記事である．記事の本文は複数の文からなっているが構造化されていないため文を区切る必要がある．
単に句点で区切るだけでは文中に引用文を含む場合などに対応できない．
そこで，以下の規則に従って処理を行うことによって文を区切る．

\begin{enumerate}
    \item 位置文字ずつ読み進め，区切り文字（句点もしくは疑問符，感嘆符）が出現するまでを1文とする
    \item ただし，文中に開き括弧・引用符が出現した場合，対応する閉じ括弧・引用符が出現するまでは一つの文とする
    \item 対応する閉じ括弧・引用符が見つからない場合は無効な文とする
\end{enumerate}

例えば以下の例のように引用文が含まれている場合，引用文に含まれる区切り文字で文が切れないようにし，この例は一つの文と解釈する．
"笠井会長は式辞で60年の歴史を振り返り、「更生保護活動が地域になかなか浸透していない現実がある。60年の積み重ねを大切に、活動の『見える化』を大切に地域に密着した活動を目指していきたい」と述べた。"

\subsection{文の正規化}
次に各文に対して以下のような正規化を行う．この処理を行うことにより，後に文の比較を行う際に正しく比較を行うことが可能となる．

\begin{itemize}
    \item 全角英数文字を半角英数文字に変換し文字種を統一
    \item HTMLの特殊文字の変換
    \item 制御文字の除去
    \item 数字と特定の記号の割合が多い文の削除
\end{itemize}

それぞれの処理について説明する．
アルファベットや数値を含む文章を書くとき，全角英数を使うか半角英数を使うか人によって様々であり統一されていない．しかし，人が同じだと判断する文字列であっても全角英数文字と半角英数文字では文字コードが異なるため単純に比較をすることができない．
そこで，全角英数文字を半角英数文字に変換して文字の種類を統一することにより同一の単語として扱うことができるようになる．
また，使用する記事はWeb上から収集したものでありHTMLエスケープされた文字が含まれているため，これも比較を行えるように変換する．
さらに，文中に制御文字が含まれている物があったが，制御文字は内容に影響を与えないため取り除く．
元のデータには株式や為替の記事も含まれており，\ref{sec:split_sentence}項によって分割された文の中には数値のみで構成されたものがある．
数値のみで構成された文字列や数字と特定の記号（+, -, !, ?）が文の2割以上を占める文は文短縮や言い換え例として適切ではないため予め除去する．
ここまでの前処理によって，文の分割を行って得られた201,586,718文から176,995,495文へと約2500万文が除去された．

これらの処理によって変換される例を表\ref{tb:normalization}に示す．
\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{文の正規化例}
  \label{tb:normalization}
  \begin{tabular}{ll} \hline
    処理前 & 処理後\\ \hline \hline
    １８日午後９時半ごろ & 18日午後9時半ごろ\\
    \&lt;放送情報\&gt; & $<$放送情報$>$ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

また，表\ref{tb:normalization2}に示す例は前処理によって除去される．
\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{前処理によって消える例}
  \label{tb:normalization2}
  \begin{tabular}{l} \hline
    \textbackslash{}u001a\\
    馬単(15)=(12)、(15)=(13)、(15)(2)、(15)(7)、(15)(14)、(15)(16)、(15)(11)。\\
    同時刻現在のユーロは、1ユーロ=1・2390−1・2400ドル、132円15−25銭。\\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{形態素解析}
上で述べたとおり，日本語は単語が区切られていない．自然言語処理では多くの場合単語単位で入力を行うため単語の分割を行う必要がある．
そこで，文を単語に分割するために形態素解析を行う．形態素とは意味を持つ最小の単位であり，形態素解析とは単語の品詞がまとめられた辞書と文法を元に文を形態素に分割することである．
形態素解析のエンジンはMeCab\footnote{https://taku910.github.io/mecab/}を使用し，辞書はmecab-ipadic-neologd\footnote{https://github.com/neologd/mecab-ipadic-neologd}を使用する．

\subsection{コンテンツワード抽出}
Mecabを用いて形態素解析を行うことによって単語は10種類の品詞に分類される\footnote{名詞・動詞・形容詞・副詞・助詞・接続詞・助動詞・連体詞・感動詞・その他}．
しかし，さらに大きな塊として内容語(コンテンツワード)と機能語(ファンクションワード)に分類することができる（\citep{sakamoto-2009, yokoyama-2004}）．
コンテンツワードは名詞・動詞・形容詞・副詞のように意味的な内容を表現する単語で，それ以外のファンクションワードは意味的な内容をほとんど持たない単語である．
提案手法では文単位の比較を行うが，ファンクションワードは内容に大きく影響を与えないため除去することにより計算効率向上を図る．

例えば「海上は大しけとなり、気象庁は早めの台風対策を呼び掛けている。」という文は形態素解析によって次のように分割される．

「海上 は 大 しけ と なり 、 気象庁 は 早め の 台風 対策 を 呼び掛け て いる 。」

さらにコンテンツワードのみを抽出すると，助詞や記号などが取り除かれ次のようになる．

「海上 しけ なり 気象庁 早め 台風 対策 呼び掛け いる」

\subsection{特定のカテゴリーに属する記事の除去}
今回使用するWebニュースデータにはそれぞれの記事が内容によって複数のカテゴリーに分類されている．カテゴリーの一覧は表\ref{tb:categories}に示す．
この中で特に"obituaries"カテゴリーは死亡記事のカテゴリーであり，そのほとんどが"〇〇、△△歳□□日死去。"，"告別式は▽月▽日、◇◇斎場。"といった文で構成されている．
このような文は短縮文・言い換え文の例として適切ではなく，処理のノイズとなるため前処理の段階で予め除去する．
この処理によって89222件の記事が除去され，全体の文数は176,995,495文となった．

\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{記事のカテゴリー一覧}
  \label{tb:categories}
  \begin{tabular}{lr} \hline
    カテゴリー & 記事数\\ \hline \hline
    business & 2,955,147 \\
    entertainment & 1,638,195 \\
    etc & 1,072,972 \\
    it & 2,148,298 \\
    local & 4,526,835 \\
    national & 2,016,323 \\
    obituaries & 89,222 \\
    politics & 672,002 \\
    science & 118,766 \\
    sports & 3,832,592 \\
    triple & 1,600,701 \\
    world & 1,117,874 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\section{ペア抽出}
今回短縮文・言い換え文のペア抽出に使用するデータはWebから収集した複数の新聞社のニュース記事である．
ニュース記事は，一つの事象に対して複数の通信社や新聞社がそれぞれ取材を行い記事を配信することや，ある通信社の記者が取材して執筆・編集した記事を他の複数の新聞社に提供し，それぞれの新聞社が編集を加え配信を行うことがある．
つまり，同じ内容の記事に対して編集された複数の記事が存在する場合がある．そのような場合，同じ内容の記事には言い換えとなっている文や短縮となっている文が含まれると考えられる．
また，同じ事象に対する記事は同じ日に配信されることとWebニュースの記事にはカテゴリ情報がつけられることに着目する．
まず，記事には日付と時刻の情報が含まれているが，時刻情報は無視し日付情報のみを用いて同じ日の記事をグルーピングする．
そして，ニュース記事のカテゴリ情報を用いて記事の絞り込み行なった上で記事の各文を全ての組み合わせについて比較し，文の対応づけを行うことにより短縮文や言い換え文となっている文のペアを抽出する．
具体的なアルゴリズムは以下に示す．

ある日付の記事の集合を$A_{all}$とする．
\begin{steps}
  \item 記事の集合$A_{all}$の本文に対して前処理を行い，前処理後の記事集合を$A$とする．
  \item $i = 2$ \\
        記事集合$A$の$i$個目の記事を$A_i$とする．
  \item $j = 1$ \\
        記事集合$A$の$j$個目の記事を$A_j$とする．
        ただし，記事$A_i$のカテゴリーと記事$A_j$のカテゴリーが異なる場合はStep7に進む．
  \item $k = 1$
  \item $l = 1$ \\
        記事$A_i$の本文の$k$番目の文のコンテンツワード集合と記事$A_j$の本文の$l$番目の文のコンテンツワード集合の類似度をJaccard係数を用いて計算する．
        類似度が閾値以上のものを短縮文・言い換え分のペアとする．
  \item $l = l + 1$
  \item $k = k + 1$
  \item $j = j + 1$ \\
        $j = i$となったらStep8に進む．
  \item $i = i + 1$ \\
        $i = |A|$となったら終了する．
\end{steps}

Step1が$i=2$となっているのは，同じ記事や一度比較した記事に対して処理を行わないようにするためである．
文の類似度の計算にはJaccard係数を使用し，ここでは類似度が0.5以上のものをペアとして抽出する．

Jaccard係数は集合間の類似度を求める手法であり，$X, Y$を集合とすると集合$X$と集合$Y$のJaccard係数$Jaccard(X, Y)$は次の式で求めることができる．
また，Jaccard係数は0から1の実数となり，Jaccard係数が大きいほど集合間の類似度が高い．
$$
Jaccard(X, Y) = \frac{|X \cap Y|}{|X \cup Y|}
$$

次に2つの文の類似度を求める手順を述べる．
それぞれの文は前処理を行うことによりコンテンツワードのみが含まれる単語集合となる．
得られた単語集合に対して上式を用いてJaccard係数を求め，文の類似度とする．

2013年10月15日の外国為替に関する日経新聞の記事とFanet MoneyLineの記事をそれぞれ表\ref{tb:article1}と表\ref{tb:article2}に示す．
この例を用いてペア抽出の流れを説明していく．まず初めに記事の日付時刻情報を取得する．これは年月日時分という形式になっているため年月日の部分のみを抽出し，それを元に同じ日付の記事を集める．
以下の2つの記事は，時刻は異なるが日時の部分は同じなので同じ日付の記事としてグルーピングされる．次に，グルーピングされた記事にから2つの記事を取り出し，それぞれの記事のカテゴリー情報を比較する．
記事が同じカテゴリーに属している場合，それぞれの記事から1文ずつ取り出して文を比較する作業を全ての組み合わせについて行う．
この例では，色がついている”15日午前の東京外国為替市場で、円相場は続落。”と”15日の東京外国為替市場で、円相場は5日続落した。”など4つのペアが短縮文・言い換え文として抽出される．

\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{日経新聞の記事}
  \label{tb:article1}
  \begin{tabular}{ll} \hline
    タイトル & 外為12時 円、98円台半ばに続落 米財政問題への警戒和らぐ\\ \hline
    URL & http:\slash\slash{}www.nikkei.com\slash{}article\slash{}DGXNASS0IMF04\_V11C13A0000000\slash{}\\ \hline
    日付時刻 & 201310151216\\ \hline
    カテゴリー & business\\ \hline
    記事本文 &
    \begin{tabular}{l}
    \colorbox{yellow}{15日午前の東京外国為替市場で、円相場は続落。}12時時点は前\\
    週末11日の17時時点に比べ19銭の円安・ドル高の1ドル=98円\\
    47〜50銭近辺で推移している。\colorbox{green}{米財政問題の進展期待を背景に円}\\
    \colorbox{green}{売り・ドル買いが先行した。}朝方に一時98円71銭近辺と2週間\\
    ぶりの安値を付けた。\colorbox{cyan}{米議会上院の民主、共和両党の幹部は、連}\\
    \colorbox{cyan}{邦政府の一部閉鎖と10月中旬にも期限を迎える債務上限問題の}\\
    \colorbox{cyan}{解決に向けた大詰めの協議を続けている。}両党幹部の楽観的な発\\
    言が伝わったこともあり、与野党の合意が近づいているとの見方\\
    から、米債務不履行(デフォルト対する過度の警戒感が後退した。\\
    東京市場では15日が事業会社の決済が集まりやすい日にあたるた\\
    め、輸入企業によるドル資金の手当てが活発になるとの観測も円\\
    売りにつながった。もっとも、輸入企業によるドル買いは限られ\\
    たほか、市場では米財政協議の行方を見極めたいとの気分も強い。\\
    円売りが一巡した後、次第に持ち高調整を目的とした円買い・ド\\
    ル売りが増え、円は11時前に一時98円44銭近辺まで下げ幅を縮\\
    めた。9〜12時時点の円の安値は98円64銭近辺で、円の値幅は20\\
    銭程度だった。円は対ユーロでも続落。12時時点は同24銭の円安・\\
    ユーロ高の1ユーロ=133円49〜53銭近辺で推移している。対ドル\\
    での円売りが対ユーロにも及んだ。日経平均株価が上昇したことも、\\
    低リスクとされる円の売りにつながった。ユーロは対ドルで小反落。\\
    12時時点は同0.0004ドルのユーロ安・ドル高の1ユーロ=1.3554〜\\
    57ドル近辺で推移している。\colorbox{magenta}{米財政協議が進展するとの見方から、}\\
    \colorbox{magenta}{対ユーロでもドルを買う動きがやや優勢だった。}\\
    \end{tabular} \\    
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{Fanet MoneyLineの記事}
  \label{tb:article2}
  \begin{tabular}{ll} \hline
    タイトル & 外為17時 円、5日続落し98円台半ば 米財政協議巡る期待で\\ \hline
    URL & http:\slash\slash{}money.fanet.biz\slash{}news\_detail.html?news\_id=GVU3207\\ \hline
    日付時刻 & 201310151715\\ \hline
    カテゴリー & business\\ \hline
    記事本文 &
    \begin{tabular}{l}
    \colorbox{yellow}{15日の東京外国為替市場で、円相場は5日続落した。}\colorbox{green}{米財政問題}\\
    \colorbox{green}{を巡る与野党の協議が進展するとの期待を背景に、円売り・ドル}\\
    \colorbox{green}{買いが優勢だった。}円は早朝に一時98円71銭前後まで下げ幅を\\
    広げた後、下げ渋った。朝方から円売り・ドル買いが先行した。\\
    \colorbox{cyan}{米議会上院の民主、共和両党の幹部は連邦政府の一部閉鎖や10月}\\
    \colorbox{cyan}{中旬にも期限を迎える債務上限問題に関して大詰めの協議を続け}\\
    \colorbox{cyan}{ている。}近く与野党が合意に達し、米債務不履行(デフォルト)が\\
    回避されるとの観測が広がった。東京市場では、15日が事業会社\\
    の決済が集まる日とあって輸入企業によるドルを手当てする動き\\
    が活発になるとの見方も、円相場の重荷となった。一方で、売り\\
    が一巡した午後に円は98円37銭前後まで下げ渋った。輸入企業\\
    の円売り・ドル買いが限定的だったほか、市場では米財政協議の\\
    行方を見極めたいとして様子見ムードも強い。新たな取引材料に\\
    欠いたこともあって、次第に持ち高調整を目的とした円買い・ド\\
    ル売りが増え、円相場を下支えした。対ドルでの円安につれ、対\\
    ユーロでも円売りが優勢だった。ユーロは対ドルでほぼ横ばいだ\\
    った。\colorbox{magenta}{朝方は米財政協議の進展期待から、対ユーロでもドルを買}\\
    \colorbox{magenta}{う動きが先行。}もっとも、積極的に持ち高を一方向に傾ける動き\\
    は限られ、前週末の終値を挟んだ水準でもみ合う展開となった。\\
    オーストラリア(豪)ドルは米ドルや円に対して上昇した。豪準備\\
    銀行が15日公表した1日開催分の議事録を受けて、早期の利下げ\\
    観測が後退。米ドルや円に対して豪ドルを買う動きが活発になり、\\
    対米ドルでは一時0.9547米ドル前後と6月19日以来およそ4カ月\\
    ぶり、対円では一時93円96銭前後と9月20日以来約1カ月ぶり\\
    の高値を付けた。\\
    \end{tabular} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\newpage

\chapter{文短縮・言い換え例抽出の評価実験}
本章では提案した手法によってどのくらいの言い換え・文短縮例を抽出できるかを評価するために行った実験について説明する．
まず，Webニュース記事に対して提案手法を適用して言い換え・文短縮となっているペアを抽出する実験を行う．
また，得られたペアの一部に対して正しいペアであるか否かを手動で評価した．

\section{実験データ}
\label{sec:data}
本実験では2004年1月から2017年8月までのWebニュース記事データを使用し，データの詳細は表\ref{tb:pre_data}に示す．
\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{Webニュース記事データ詳細}
  \label{tb:pre_data}
  \begin{tabular}{lr} \hline
    期間 & 2004/1/1〜2017/8/31\\
    記事数 & 21,788,927\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

また，各記事に対して前処理を行なったあとのデータの詳細を表\ref{tb:data}に示す．
\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{前処理後のデータ詳細}
  \label{tb:data}
  \begin{tabular}{lr} \hline
    記事数 & 21,699,705\\
    文数 & 176,781,892 \\
    単語数 & 6,120,859,428 \\
    単語数（コンテンツワードのみ）& 3,013,069,967 \\
    語彙数 & 4,490,907 \\
    語彙数（コンテンツワードのみ）& 4,445,232 \\
    平均文数/記事 & 10.5 \\
    平均単語数/文 & 30.4 \\
    平均単語数/文（コンテンツワードのみ）& 15.0 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{文短縮・言い換え例抽出}
\label{sec:make_pair}
\ref{sec:data}節のデータを用いて文短縮・言い換え例の抽出を行う．
本研究では，文の類似度が0.5以上のものを文短縮・言い換え例のペアとして抽出している．

抽出結果について表\ref{tb:result}に示す．
ただし，類似度の表記について $a$ ～ $b$ となっているものは $a \le 類似度 < b$ のことを指すとする．
\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{抽出結果}
  \label{tb:result}
  \begin{tabular}{cc} \hline
    類似度 & 抽出されたペア数\\ \hline \hline
    0.5 ～ 0.6 & 7,934,308 \\
    0.6 ～ 0.7 & 4,440,391 \\
    0.7 ～ 0.8 & 3,318,482 \\
    0.8 ～ 0.9 & 3,069,743 \\
    0.9 ～ 1.0 & 1,608,660 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

また，類似度別に正しく抽出されたペアを\ref{tb:similarity_example}に示す．

\begin{table}
  \centering
  \caption{正しく抽出されたペアの類似度別の例}
  \label{tb:similarity_example}
  \begin{tabular}{c|l} \hline
    類似度 & ペア例 \\ \hline \hline
    0.5 &
    \begin{tabular}{l}
    立候補の届け出は県庁第三庁舎講堂で午前八時半から始まり、午後五時に締め\\切られる。\\ \hline
    立候補の届け出は、午前八時三十分から午後五時まで県庁で受け付ける。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    0.59 &
    \begin{tabular}{l}
    増税分がそのまま価格に転嫁されると、来年4月からの3年で最大1箱当たり\\130円程度の引き上げになる可能性もある。\\ \hline
    増税分をそのまま価格に転嫁すれば、来年4月からの3年間で1箱当たり最大\\130円程度の値上げになる。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    0.6 &
    \begin{tabular}{l}
    経営統合に向けた交渉を進めているキリンホールディングスとサントリーホー\\ルディングスが、二〇一一年四月をめどに統合する方向で調整していることが\\二十四日分かった。\\ \hline
    経営統合に向けた交渉を進めているキリンホールディングスとサントリーホー\\ルディングスが、2011年4月をめどに統合する方向で調整していることが分\\かった。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    0.68 &
    \begin{tabular}{l}
    男の子は当初、警察に「ジャングルジムから落ちた」と説明していましたが、\\その後、「パパとママにやられた」と話したということです。\\ \hline
    長男は当初「ジャングルジムから落ちた」と話したが、その後「パパとママ\\にやられた」と説明した。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    0.72 &
    \begin{tabular}{l}
    首相は前日、明確に正当な理由がなく解雇された場合、裁判所が従業員の復\\職を認めることを可能にする改定案を提示した。\\ \hline
    明確に正当な理由がなく解雇された場合、裁判所が従業員の復職を認めるこ\\とを可能にする内容に修正した。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    0.7 &
    \begin{tabular}{l}
    日中両政府は26日、防衛当局の局長級協議を北京で開催した。\\ \hline
    日中両政府は26日、防衛当局の局長級協議を北京で開いた。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    0.81 &
    \begin{tabular}{l}
    この日は国庫短期証券(TB)3カ月物や1年物の発行と20日 の決済が重なり、\\1.8兆円程度の資金不足になる。\\ \hline
    この日は国庫短期証券(TB)3カ月物や1年物の発行が重なる 決済日で1.8兆\\円程度の資金不足になる。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    0.88 &
    \begin{tabular}{l}
    1971年名古屋大会以来となる45年ぶり世界一はならなかった。\\ \hline
    1971年名古屋大会以来45年ぶりの世界一はならなかった。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    0.9 &
    \begin{tabular}{l}
    比較的軽装で食料は日帰りする分しかなく、テントも持っていない。\\ \hline
    軽装で食料は日帰りする分しかなく、テントも持っていない。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    0.95 &
    \begin{tabular}{l}
    8月の中古住宅販売件数が予想外に減少したため、290億ドルと過去最高の発\\行額となった7年債入札への需要が予想よりも強くなり、買いが増えた。\\ \hline
    8月の中古住宅販売件数が予想外に減少したため、290億ドルと過去最高の発\\行額となった7年債入札への需要が強くなり、買いが増えた。\\
    \end{tabular} \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\subsection{記事の対応付け実験}
本研究では日付単位で記事をまとめているが，記事単位での対応付けは行っていない．そこで，実際に集められたペアが同じ内容の異なる記事から抽出されたものかを調べることによって文脈について考慮されているか評価する．
実験はペアとして抽出されているものの内，抽出されたペアとそれらの記事のタイトルを手動で比較し同じ事柄に関する記事であるかを判定することにより記事の対応が取れているかを評価する．
本実験では記事自体の対応が取れているかについてのみ判定する．まずタイトルを見比べ，同一の人名や地名，社名等の固有名詞が使われておりかつ文の述語が同じもしくは同義語となっているものは記事の対応が取れていると判断する．
また，タイトルの比較で同一でない可能性があるものについては，抽出されたペア(本文)について同様の判断を行う．しかし，集められたペアが正しいか正しくないかについては判定はしない．
具体的な判定例を表\ref{tb:matching_example}に示す．

\begin{table}
  \centering
  \caption{記事の対応付け例}
  \label{tb:matching_example}
  \begin{tabular}{l|c}
    タイトルと本文 & 判定 \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{c|l}
      タイトル & 
      \begin{tabular}{l}
      【MLB】モリーナに5試合出場停止 判定に抗議、退場\\ \hline
      球審抗議のモリーナ選手に5試合出場停止\\
      \end{tabular} \\ \hline
      本文 & 
      \begin{tabular}{l}
      同選手は2日のブルワーズ戦で、主審のストライク判定に激しく抗議し、\\退場処分となった。\\ \hline
      同選手は2日のブルワーズ戦で、球審のストライク判定に激しく抗議し、\\退場処分となった。\\
      \end{tabular} \\
    \end{tabular} & ○ \\ \hline
    \begin{tabular}{c|l}
      タイトル & 
      \begin{tabular}{l}
      ユーロが対ドルで1年4カ月ぶり安値、対円は一時11年ぶり安値更新\\ \hline
      ユーロが対ドルで1年4カ月ぶり安値、対円では一時11年ぶり安値の\\97.28円に\\
      \end{tabular} \\ \hline
      本文 & 
      \begin{tabular}{l}
      対円では0.3\%安の97.65円付近で推移している。\\ \hline
      対円EURJPY=Rでは0.3\%安の97.65円付近で推移している。\\
      \end{tabular} \\
    \end{tabular} & ○ \\ \hline
    \begin{tabular}{c|l}
      タイトル & 
      \begin{tabular}{l}
      ロ火災の死者112人に\\ \hline
      ナイトクラブ火災の死者107人にロシア\\
      \end{tabular} \\ \hline
      本文 & 
      \begin{tabular}{l}
      クラブでは5日未明、開店記念日のパーティーの最中に花火が天井に\\燃え移り、大勢の客が死亡した。\\ \hline
      クラブでは5日未明、開店記念日のパーティーの最中に花火が天井に\\燃え移り、一酸化炭素中毒などで大勢の客が死亡。\\
      \end{tabular} \\
    \end{tabular} & ○ \\ \hline
    \begin{tabular}{c|l}
      タイトル & 
      \begin{tabular}{l}
      下北沢経済新聞上半期ランキング1位は「建築家・隅研吾さんデザイン\\の焼き鳥店」\\ \hline
      松経・上半期1位は「ニューヨークチーズケーキ店」飲食店開業記事占める\\
      \end{tabular} \\ \hline
      本文 & 
      \begin{tabular}{l}
      ランキングは今年1月1日から6月29日までに配信したヘッドラインニュ\\ースのPVを集計したもの\\ \hline
      ランキングは今年1月1日から6月30日までに配信したヘッドラインニュ\\ースのPVを集計したもの\\
      \end{tabular} \\
    \end{tabular} & × \\ \hline
    \begin{tabular}{c|l}
      タイトル & 
      \begin{tabular}{l}
      『シュタインズ・ゲート ゼロ』ローソンのコピー機で限定ブロマイドを買\\える。神田明神店では限定グッズも\\ \hline
      iOS/Android「消滅都市」毎日ログインすると最大50枚のフクザワが受け\\取れる「プレミアムパス」が販売開始\\
      \end{tabular} \\ \hline
      本文 & 
      \begin{tabular}{l}
      詳細は公式サイトを確認してください。\\ \hline
      ※詳細はゲーム内をご確認ください。\\
      \end{tabular} \\
    \end{tabular} & × \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

実験によって得られたペアについて類似度が0.5～0.6, ..., 0.9～1.0と類似度が0.1ずつの範囲でまとめ，それぞれランダムに200件ずつペアを取得して記事の対応付けを人手で評価した結果を図\ref{fig:association}に示す．
結果より，類似度が0.5以上のもののうち7割以上が記事の対応が取れており，特に類似度が0.8以上のペアに関しては記事の対応が8割以上取れていることがわかる．

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[clip,width=12cm]{./images/association.png}
  \caption{Jaccard類似度の値と記事単位の対応付けの精度}
  \label{fig:association}
\end{figure}

\subsection{スキップ部分文字列となっているペア}
\ref{sec:make_pair}節で得られたデータは，短縮文・言い換えをどちらも含むものとなっている．
実際に得られたペアの内訳を調べるために，片方が他方のスキップ部分文字列となっているようなペアの数を調査し表\ref{tb:subsequence}に示す．また，グラフは図\ref{fig:subsequence}に示す．
実際に抽出されたペアの例を見ると(表\ref{tb:similarity_example}や付録参照)，類似度が低いものほど言い換えの例となっているペアが多く見受けられ，類似度が高いものほど短縮文となっているペアが多くなっていた．
さらに，グラフからも類似度が高いほどスキップ部分文字列となっているペアが多いことがわかる．


\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{スキップ部分文字列となっているペア}
  \label{tb:subsequence}
  \begin{tabular}{ccc} \hline
    類似度 & スキップ部分文字列となっているペア数 & 抽出されたペア数\\ \hline \hline
    0.5 〜 0.6 & 568,931 & 7,934,308 \\
    0.6 〜 0.7 & 508,822 & 4,440,391 \\
    0.7 〜 0.8 & 512,263 & 3,318,482 \\
    0.8 〜 0.9 & 764,869 & 3,069,743 \\
    0.9 〜 1.0 & 777,767 & 1,608,660 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[clip,width=12cm]{./images/pairs.png}
  \caption{スキップ部分列となっているペア}
  \label{fig:subsequence}
\end{figure}

\newpage

\section{評価}
提案手法によって生成された短縮文・言い換えのペアについて類似度が0.5～0.6，0.6～0.7, ..., 0.9～1.0のものをまとめ，それぞれランダムに100件を取得して手動で評価した結果を表\ref{tb:eval}に示し，グラフは図\ref{fig:accuracy}に示す．
対応付けの精度(Accuracy)は次の式で評価する．

$$accuracy=\frac{抽出した記事の内正しく対応が付いていたペア数}{抽出されたペア数}$$

\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{評価結果}
  \label{tb:eval}
  \begin{tabular}{ccc} \hline
    類似度 & 評価結果（accuracy）& 抽出されたペア数\\ \hline \hline
    0.5 〜 0.6 & 0.38 & 7,934,308 \\
    0.6 〜 0.7 & 0.43 & 4,440,391 \\
    0.7 〜 0.8 & 0.47 & 3,318,482 \\
    0.8 〜 0.9 & 0.64 & 3,069,743 \\
    0.9 〜 1.0 & 0.62 & 1,608,660 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[clip,width=12cm]{./images/accuracy.png}
  \caption{評価結果}
  \label{fig:accuracy}
\end{figure}

実際に抽出された短縮文・言い換えのペアの内，良かったものを表\ref{tb:good_sample}に示す．
良かった例の1つ目

\begin{itemize}
  \item NTTドコモは4月1日、\colorbox{yellow}{Googleの「Android」OS搭載}のスマートフォン「Xperia(SO-01B)の販売を開始した。
  \item NTTドコモが4月1日、\colorbox{yellow}{Android搭載}スマートフォン「Xperia(SO-01B)」を発売した。
\end{itemize}

では"Googleの「Android」OS搭載"が"Android搭載"に短縮され，"の販売を開始した"が"を発売した"に言い換えられている．
また，3つ目の例

\begin{itemize}
  \item 前日の米国市場で経済指標の改善を受けて\colorbox{yellow}{株高、債券安}となった流れを\colorbox{green}{引き継いだほか}、前日に長期金利が7年ぶりに1\%割れとなったことの反動で売りが優勢となった。
  \item 前日の米国市場で経済指標の改善を受けて\colorbox{yellow}{債券安、株高}となった流れを\colorbox{green}{継続したほか}、長期金利が7年ぶりに1\%割れとなった反動の売りが優勢だった。
\end{itemize}

では"株高、債券安"が"債券安、株高"のように順番の入れ替わりや"引き継いだほか"が"継続したほか"のような言い換えが確認できる．
その他の例も同様に短縮文や言い換えのペアとなっている．

次に，抽出された短縮文・言い換えのペアの内，悪かったものを表\ref{tb:bad_sample}に示す．
悪かった例の1つ目

\begin{itemize}
  \item 関係筋は銀行名は\colorbox{yellow}{明らかにしなかった}。 
  \item 関係筋が\colorbox{yellow}{明らかにした}。
\end{itemize}

では"明らかにしなかった"と"明らかにした"がペアとなっており意味が変わってしまっている．
2つ目の例

\begin{itemize}
  \item \colorbox{yellow}{加藤は}「ワンツーは夢物語との思いもあったので、実際に立って“にやけ”が止まらなかった」\colorbox{yellow}{と照れくさそうだった}。
  \item \colorbox{yellow}{「ワンツーは夢物語との思いもあったので、実際に立って“にやけ”が止まらなかった」}。
\end{itemize}

は引用の部分のみが残っており文になっていない．
また，3つ目の例や

\begin{itemize}
  \item \colorbox{yellow}{(翻訳・編集/岡田) }コミュニケーター、旅行プランナー、コラムニスト、アドバイザー、翻訳者を募集中です!
  \item コミュニケーター、旅行プランナー、コラムニスト、アドバイザー、翻訳者を募集中です!
\end{itemize}

4つ目の例

\begin{itemize}
  \item \colorbox{yellow}{[1日 ロイター] - }米供給管理協会(ISM)が発表した4月の製造業景気指数は54.8と、前月の57.2から低下し、昨年12月以来の低水準となった。
  \item 一方、米供給管理協会(ISM)が発表した4月の製造業景気指数は54.8と、前月の57.2から低下し、昨年12月以来の低水準となった。 
\end{itemize}

では，文の先頭に"(翻訳・編集/岡田)"や"[1日 ロイター] - "といった内容とは直接関係のない情報が含まれているものがあった．これは短縮文ではなく前処理が不十分であったことを示している．
また，5つ目の例

\begin{itemize}
  \item トムソン・ロイター・エスティメーツによる主要アナリスト17人の予測平均値は\colorbox{yellow}{254}億円の赤字だった。
  \item トムソン・ロイター・エスティメーツによる主要アナリスト17人の予測平均値は\colorbox{yellow}{474}億円の赤字だった。
\end{itemize}

では，それぞれの文に含まれる単語はほとんど同じであるが，数値の部分が異なっており文の内容が変わってしまっているため言い換えではない．

\begin{table}
  \centering
  \caption{抽出されたデータのうち良い例}
  \label{tb:good_sample}
  \begin{tabular}{c|l} \hline
    1 &
    \begin{tabular}{l}
    NTTドコモは4月1日、Googleの「Android」OS搭載のスマートフォン「Xperia(SO-\\01B)の販売を開始した。\\ \hline
    NTTドコモが4月1日、Android搭載スマートフォン「Xperia(SO-01B)」を発売した。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    2 &
    \begin{tabular}{l}
    既存のドアのサムターン部分だけを本製品に交換するため、外鍵の部分は従来通り利用\\できる。\\ \hline
    既存のドアの内側(サムターン)部分だけを交換するため、外鍵の部分は従来通り利用。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    3 &
    \begin{tabular}{l}
    前日の米国市場で経済指標の改善を受けて株高、債券安となった流れを引き継いだほか、\\前日に長期金利が7年ぶりに1\%割れとなったことの反動で売りが優勢となった。\\ \hline
    前日の米国市場で経済指標の改善を受けて債券安、株高となった流れを継続したほか、長\\期金利が7年ぶりに1\%割れとなった反動の売りが優勢だった。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    4 &
    \begin{tabular}{l}
    この日は国庫短期証券(TB)3カ月物や1年物の発行と20日 の決済が重なり、1.8兆円程度\\の資金不足になる。\\ \hline
    この日は国庫短期証券(TB)3カ月物や1年物の発行が重なる 決済日で1.8兆円程度の資金\\不足になる。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    5 &
    \begin{tabular}{l}
    軍事政権は僧侶らに宗教以外の活動に関与しないよう繰り返し警告していたが、僧侶らは\\これを無視した。\\ \hline
    軍事政権は僧侶らに宗教以外の活動に関与しないよう繰り返し警告したが、僧侶らはこれ\\を無視した。\\
    \end{tabular} \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}
  \centering
  \caption{抽出されたデータのうち悪い例}
  \label{tb:bad_sample}
  \begin{tabular}{c|l} \hline
    1 &
    \begin{tabular}{l}
    関係筋は銀行名は明らかにしなかった。\\ \hline
    関係筋が明らかにした。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    2 &
    \begin{tabular}{l}
    加藤は「ワンツーは夢物語との思いもあったので、実際に立って“にやけ”が止まらなか\\った」と照れくさそうだった。\\ \hline
    「ワンツーは夢物語との思いもあったので、実際に立って“にやけ”が止まらなかった」。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    3 &
    \begin{tabular}{l}
    (翻訳・編集/岡田) コミュニケーター、旅行プランナー、コラムニスト、アドバイザー、\\翻訳者を募集中です! \\ \hline
    コミュニケーター、旅行プランナー、コラムニスト、アドバイザー、翻訳者を募集中です! \\
    \end{tabular} \\ \hline
    4 &
    \begin{tabular}{l}
    [1日 ロイター] - 米供給管理協会(ISM)が発表した4月の製造業景気指数は54.8と、前月\\の57.2から低下し、昨年12月以来の低水準となった。\\ \hline
    一方、米供給管理協会(ISM)が発表した4月の製造業景気指数は54.8と、前月の57.2か\\ら低下し、昨年12月以来の低水準となった。\\
    \end{tabular} \\ \hline
    5 &
    \begin{tabular}{l}
    トムソン・ロイター・エスティメーツによる主要アナリスト17人の予測平均値は254億\\円の赤字だった。\\ \hline
    トムソン・ロイター・エスティメーツによる主要アナリスト17人の予測平均値は474億\\円の赤字だった。\\
    \end{tabular} \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}


第\ref{sec:def:言い換え}節の定義によると，言い換えを次の4種類に分類することができる．

\begin{itemize}
  \item ある単語を同義語に言い換えたもの
  \item 単語の順番を入れ替えたもの
  \item 体言止めなど語尾を変えたもの
  \item 表記の揺れがあるもの
\end{itemize}

そこで，短縮文・言い換え文と評価された文のペアを定義に従って分類し，表\ref{tb:classification}に示す．
ただし，短縮と言い換えの両方を含む文は言い換えとしてカウントしている．言い換えを分類した結果，体言止めとなっているような言い換えが最も少なく，同義語に言い換えているものが最も多かった．
\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{言い換え・短縮文の分類}
  \label{tb:classification}
  \begin{tabular}{cc} \hline
    分類 & 割合 \\ \hline \hline
    同義語 & 0.29 \\
    単語の順番 & 0.08 \\
    体言止め & 0.07 \\
    表記の揺れ & 0.09 \\
    短縮文 & 0.46 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

また，メタデータの使用が有効であることを示すため，提案手法とメタデータによる絞り込みを行わない手法(比較手法)による文のペア抽出を行い比較をする．
メタデータによる絞り込みを行わない比較手法では，実験で使用した全データに対して処理を行うとペアの組み合わせ数が膨大となるため，全体のデータからランダムに抽出した10日間の38,244記事を使用する．
ペア数の比較結果を表\ref{tb:compair_count}と図\ref{fig:compair}に示し，提案手法と比較手法の実行時間については表\ref{tb:compair_time}に示す．
また，提案手法で抽出された全てのペアが比較手法で抽出されたペアに含まれていることを確認した．
比較方法は提案手法に比べて41,149ペア多く抽出することができた．しかし，そのうちの30,818件は記事が書かれた日付が31日以上異なっており，一部を確認したところ文の構造自体はほとんど同じであるが名詞や数値が異なっておりペアとして正しくないものが多かった．
残りの約1万件のペアのうち正しく抽出されているペアとしては，記事のカテゴリーが異なっているがペアとしては正しいものが含まれていた．また，同じ事象に関する記事はある特定の1日だけではなく数日にわたって書かれる場合，提案手法ではペアを抽出できていないと考えられる．

\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{提案手法と比較手法によって抽出されたペア数}
  \label{tb:compair_count}
  \begin{tabular}{crr} \hline
    類似度 & 提案手法で抽出されたペア数 & 比較手法で抽出されたペア数\\ \hline \hline
    0.5 〜 0.6 & 41,877 & 68,775 \\
    0.6 〜 0.7 & 13,243 & 20,436 \\
    0.7 〜 0.8 & 7,620 & 9,908 \\
    0.8 〜 0.9 & 6,405 & 8,006 \\
    0.9 〜 1.0 & 3,936 & 4,738 \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[clip,width=12cm]{./images/compair.png}
  \caption{提案手法と比較手法によって抽出されたペア数}
  \label{fig:compair}
\end{figure}

\begin{table}[hbtp]
  \centering
  \caption{提案手法とメタデータを使用しない手法の実行時間}
  \label{tb:compair_time}
  \begin{tabular}{cc} \hline
    手法 & 実行時間 \\ \hline \hline
    提案手法 & 3時間34分22.4秒\\
    メタデータ使用しない手法 & 118時間25分25.8秒\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\newpage

\chapter{結論}
自然言語処理において要約は主要な研究対象であり，近年はディープラーニング等の機械学習を用いた手法が主流となっている．
しかし学習には大量のデータが必要なのに対し，大量の学習データの生成には高いコストがかかる．
そこで，本研究ではWebニュース記事から言い換え・短縮文ペアデータの自動生成する手法を提案した．
ニュース記事は，一つの事象に対して複数の通信社や新聞社がそれぞれ取材を行い記事を配信することや，ある通信社の記者が取材して執筆・編集した記事を他の複数の新聞社に提供し，それぞれの新聞社が編集を加え配信を行うことがある．
つまり，同じ内容の記事に対して編集された複数の記事が存在する場合があり，同じ内容の記事には短縮となっている文や言い換えとなっている文が含まれている．
また，同じ事象に対する記事は同じ日に配信されることとWebニュースの記事にはカテゴリ情報がつけられることに着目し，日付によって同じ日の記事をグルーピングし記事のカテゴリ情報で絞り込んだ上で文を比較することにより，同じ事象に対して書かれている短縮文や言い換え文となっている文のペアを抽出した．
Webニュース記事を用いた実験では短縮文・言い換え文のペアを約460万件抽出することができた．
ペアの類似度による特徴としては，類似度が低いものは言い換えになっているものを多く含み，類似度が高くなるにつれて短縮文となっているものが多かった．
抽出された短縮文・言い換え例について記事の対応付けが行われているか評価したところ7割以上のペアについて記事の対応が取れていた．
また，提案手法とメタデータを使用しない手法の比較実験では，メタデータを使用しない手法に比べて正しくないペアを除去できていることを確認した．
さらに，言い換えを4種類に分類し割合を調べたところ，同義語に言い換えているようなペアが最も多く言い換えの半数以上を占めていた．

本研究では，日付情報やカテゴリ情報などWebニュース記事に含まれるメタ情報を用いて記事の絞り込みを行うことにより短縮文・言い換え例を抽出した．
しかし生成されたデータセットには，記事自体の対応が取れていないものや意味的に正しくないペアが抽出されているがある．
そこで，記事自体の対応付けを行うことや文の埋め込みを用いた類似度の計算や絞り込みを行うことで精度を上げることができると考えられる．
また，本研究での評価は人手での評価を行った．自動評価を行えるようにすることは今後の課題である．

\newpage
\chapter*{謝辞}
\addcontentsline{toc}{chapter}{謝辞}
本研究を進めるにあたり，筑波大学システム情報工学研究科コンピュータサイエンス専攻の山本幹雄教授には，熱心なご指導と助言を賜りました．心より感謝申し上げます．
また，筑波大学システム情報工学研究科コンピュータサイエンス専攻の乾孝司准教授，津川翔助教には日頃より研究活動について助言を頂きました．深く感謝申し上げます．
最後に，日頃からお世話になりました知能情報・生体工学研究室の皆様に感謝申し上げます．

\newpage
\bibliography{./references.bib}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}


\newpage
\chapter*{付録}
\addcontentsline{toc}{chapter}{付録}
類似度毎の文短縮・言い換え例の抽出結果について良い例と悪い例をそれぞれ表\ref{tb:appendix_good_0.5_0.6}から表\ref{tb:appendix_bad_0.9_1.0}に示す．

\newpage

\begin{table}
  \centering
  \caption{類似度0.5-0.6 良い例}
  \label{tb:appendix_good_0.5_0.6}
  \begin{tabular}{l} \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    同署によると「就職活動がうまくいかず、むしゃくしゃしていた」と容疑を認めている。\\ \hline
    就職活動がうまくいかずむしゃくしゃしてやった」と容疑を認めているという。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    東都大学野球リーグで元プロ選手の監督として知られた中大の高橋善正監督(67)が、1月限り\\で退任することが8日、明らかになった。\\ \hline
    元東映、巨人投手で、東都大学野球リーグ・中大の高橋善正監督(67)が今月限りで退任する\\ことが8日、分かった。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    現在のところ、けがをした人や逃げ遅れた人がいるとの情報はありません。\\ \hline
    現在のところ、逃げ遅れがいるという情報はないという。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    土肥(どい)章大(あきお)裁判長は新潮社側に330万円の支払いを命じた。\\ \hline
    土肥章大裁判長は、新潮社側に計330万円の支払いを命じた\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    大学入試センターは、17、18日に行ったセンター試験の平均点の中間集計を21日発表した。\\ \hline
    大学入試センターは21日、センター試験の平均点の中間集計を公表した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    低い土地の浸水、土砂災害、河川の増水やはん濫に警戒してください。\\ \hline
    土砂災害や低い土地の浸水、河川の増水や氾濫などに警戒が必要。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    受賞作品は公式サイトよりご確認いただけます。\\ \hline
    受賞作品は公式HPよりご確認いただけます。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    警視庁は、ハンプ容疑者が麻薬であることを認識していた可能性もあるとみて、入手ルート\\などを詳しく調べています。\\ \hline
    警視庁はハンプ容疑者が輸入禁止の麻薬と認識していたとみて、発送元などを調べている。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    発表によると、精密検査の結果、身体面では緊急に手術などの治療を要する事態ではないと\\の結論に至った。\\ \hline
    精密検査の結果として「緊急に手術などの治療を要する事態ではない」と結論づけている。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    盗まれたものはなく、同署が窃盗未遂事件として調べている。\\ \hline
    盗まれた物はなく、同署は窃盗未遂事件として捜査している。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    群馬県太田市の臨時職員の男性(23)が、フランスで開かれたゲームの大会に出場し優勝した\\と市に虚偽の報告をしていた問題で、市が30日までに、男性に対して10月1日からの契約\\を更新しないと伝えていたことが分かった。\\ \hline
    群馬県太田市の臨時職員の男性(23)がパリで開かれたゲームの国際大会に優勝したと市に虚\\偽の報告をしていた問題で、同市は30日、10月1日からの職員としての契約更新をしない\\ことを本人に通知した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    事故で水素爆発し、がれきが散乱する建屋上部が、カバー設置から約3年ぶりに姿をのぞか\\せた。\\ \hline
    水素爆発後、がれきが散乱する建屋上部が姿を見せたのは、約3年ぶり。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
      2万円台を回復するのは、8月20日以来、およそ3カ月半ぶり。\\ \hline
      2万円台に乗せたのは8月20日以来約3カ月ぶり。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\newpage
\begin{table}
  \centering
  \caption{類似度0.5-0.6 悪い例}
  \label{tb:appendix_bad_0.5_0.6}
  \begin{tabular}{l} \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    マドリードの日本大使館によると、日本時間25日午前11時現在、乗客に日本人が含まれて\\いるとの情報はない。\\ \hline
    マドリードの日本大使館は日本時間午前7時現在、乗客に日本人が含まれていないという。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    詳しくは東京ドームシティの公式サイトを参照(外部サイト)してほしい。\\ \hline
    詳しくは、Unity公式サイトを参照してほしい。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    警視庁東京湾岸署は安全管理に問題がなかったか調べている。\\ \hline
    県警双葉署は安全管理などに問題がなかったか調べている。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    純流出額は約13億円と40カ月連続の流出超となった。\\ \hline
    流出額は約30億円と28カ月連続の流出超となった。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    トムソン・ロイター・エスティメーツによる過去30日間の主要アナリスト6人の予測平均値\\2753億円を21.9\%下回っている。\\ \hline
    トムソン・ロイター・エスティメーツによる過去60日間の主要アナリスト5人の予測平均値\\145億円を65.6\%下回った。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    府警は同日、水内容疑者を懲戒免職処分とした。\\ \hline
    府警は翌日、水内容疑者を逮捕した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    ↓本文↓ 桃色大戦ぱいろん+(ぷらす) 配信元 エクストリーム 配信日 2012/08/16 $<$以下,メーカ\\ー発表文の内容をそのまま掲載しています$>$オンライン麻雀ゲーム「桃色大戦ぱいろん」情報\\ 8月16日は「ぱいろんの日」!\\ \hline
    ↓本文↓ ペーパーマン 配信元 ゲームポット 配信日 2012/08/16 $<$以下,メーカー発表文の内容\\をそのまま掲載しています$>$『ペーパーマン』 本日8月16日(木)ペーパチPGを更新!\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    【延岡市】北川町川内名白石=震度1▽北方町卯=震度1 【西都市】上の宮=震度1 【川南町】\\川南=震度1 【都農町】役場=震度1 【諸塚村】家代=震度1 【椎葉村】総合運動公園=震度1\\▽下福良=震度1 【美郷町】田代=震度1 【高千穂町】三田井=震度1▽寺迫=震度1 【日之影\\町】岩井川=震度1 【小林市】真方=震度1 【えびの市】加久藤=震度1 ※この記事は気象庁の\\データを基に自動生成しました。\\ \hline
    【高千穂町】三田井=震度2▽寺迫=震度2 【美郷町】田代=震度1 【日之影町】岩井川=震度1 \\【延岡市】天神小路=震度1▽北川町川内名白石=震度1▽北方町卯=震度1 【都農町】役場=震\\度1 ※この記事は気象庁のデータを基に自動生成しました。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    価格はオープンプライスで、店頭予想価格は12,880円前後。\\ \hline
    価格はオープンプライスで、店頭予想価格は20,000円前後。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    このほか、ニトリホールディングス(9843.T: 株価, ニュース, レポート)が序盤から売られた。\\ \hline
    このほか、トヨタ自動車(7203.T: 株価, ニュース, レポート)が売られた。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    (modelpress編集部) この記事が気に入ったらいいね!\\ \hline
    (モデルプレス) この記事が気に入ったら いいね!\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    あなたが知っている日本で奮闘中の中国人・韓国人をご紹介ください!\\ \hline
    あなたが知っている中国や韓国で奮闘中の日本人をご紹介ください!\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\newpage
\begin{table}
  \centering
  \caption{類似度0.6-0.7 良い例}
  \label{tb:appendix_good_0.6_0.7}
  \begin{tabular}{l} \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    バスは東京都渋谷区の旅行会社「キースツアー」が企画したスキーツアーで、14日夜に都内を\\出発、長野県北部のスキー場に向かう途中だった。\\ \hline
    バスは東京の旅行会社「キースツアー」が企画したスキーツアーで、長野県北部のスキー場に\\向かう途中だった。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    東京大学在学中にバックギャモンの世界大会にも出場した。\\ \hline
    東大在学中にバックギャモンで活躍し、世界大会にも出場。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    番手で今季初登板の上野が初勝利を挙げた。\\ \hline
    4番手の上野が今季初勝利。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    調査の結果、2014年12月11日に早稲田大学へ送付された医療費通知を装う標的型攻撃のメー\\ルの添付ファイルを開封したことにより、職員が使用していた事務用PCがマルウェアに感染。\\ \hline
    調査の結果、2014年12月11日に、医療費通知を装う標的型攻撃メール(関連記事)の添付ファ\\イルを開封したことにより、職員の事務用PCがマルウエアに感染していたことが分かった。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    安倍晋三首相は8日、北朝鮮の核問題をめぐる6カ国協議の再開について「拉致問題の進展が\\なければ支援を行うことはできない。このことははっきりしている」と記者団に強調した。\\ \hline
    安倍晋三首相は8日、北朝鮮の核問題を巡る6カ国協議に関して「拉致問題の進展がなければ\\(エネルギーなどの)支援できないのははっきりしている」と強調した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    事故当時、現場近くでは線路工事が行われ、上下の列車が1本の線路を交互に利用していた。\\ \hline
    事故当時、保線工事が行われており、1本の線路を上下線の列車が交互に通行していた。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    気象庁によると、21日午前7時58分ごろ、東北地方で震度4の地震があった。\\ \hline
    1日午前7時58分ごろ、宮城県気仙沼市で震度4の地震があった。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    逆風下にある企業や省庁のトップは再出発を誓い、緊張感を漂わせながら、新人は社会人とし\\ての一歩を踏み出した。\\ \hline
    逆風の中、企業や省庁のトップは再出発を誓い、新人は社会人としての一歩を踏み出した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    山形県のJR羽越線で特急が脱線転覆した事故で、山形県警などは28日、横転した1、2両目\\などの下に乗客が残されていないか確認するため、車両をクレーンで撤去し、付近を捜索した。\\ \hline
    JR羽越線の脱線転覆事故で、山形県警などは28日朝、横転した先頭車両などの下に乗客が残\\されていないか確認するため、先頭車両と2両目の車両をクレーンで移動する作業を始めた。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    契約金と年俸を合わせて1億円(推定)の1年契約。\\ \hline
    1年契約で、年俸は契約金を含め1億円。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    情報処理推進機構(IPA)は8月17日、情報システムの機能やサービスに応じたセキュリティ要\\件の定義を容易できるよう支援する「セキュリティ要件確認支援ツール」を公開した。\\ \hline
    情報処理推進機構(IPA)は8月17日、情報システムの機能やサービスに応じたセキュリティ要\\件定義を容易にするための「セキュリティ要件確認ツール」を公開した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\newpage
\begin{table}
  \centering
  \caption{類似度0.6-0.7 悪い例}
  \label{tb:appendix_bad_0.6_0.7}
  \begin{tabular}{l} \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    阪口政明社長は代表権のある会長。\\ \hline
    長勇社長は代表権のある会長。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    市場では「日銀の潤沢な供給により、資金余剰感は強く、調達意欲は弱い」(国内金融機関)と\\の声が出ていた。\\ \hline
    日銀の潤沢な供給により、資金余剰感は強く、調達意欲は弱い。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    警によると、午後1時10分ごろ、槍ケ岳山頂で大阪府の60代男性が落雷で転倒して負傷。\\ \hline
    県警によると、午後1時10分ごろ、槍ケ岳山頂で兵庫県の60代男性が落雷の影響で転倒。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    大和証券投資信託委託は、次のファンドを新規設定する。\\ \hline
    新光投信は、次のファンドを新規設定する。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    (翻訳・編集/如月隼人) コミュニケーター、旅行プランナー、コラムニスト、アドバイザー、翻\\訳者を募集中です! \\ \hline
    コミュニケーター、旅行プランナー、コラムニスト、アドバイザー、翻訳者を募集中です!\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    ●ロードアイランド州 報道によると、ヒラリー・クリントン候補がロードアイランド州を制す\\るもよう。\\ \hline
    ●バージニア州 報道によると、民主党のヒラリー・クリントン候補がバージニア州を制するも\\よう。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    9月13日(ブルームバーグ):東京株式相場は3営業日ぶりに反発。\\ \hline
    9月13日(ブルームバーグ):スズキ株が3営業日ぶりに急反発。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    これについて、韓国のネットユーザーからはさまざまなコメントが寄せられている。\\ \hline
    これに対して中国のネットユーザーからさまざまなコメントが寄せられた。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    気象庁によると、16日午後10時6分ごろ、地震があった。\\ \hline
    気象庁によると、16日午前7時42分ごろ、地震があった。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    「そこが一番のチームだけど、そういうときもある。何とかしないと」 会員の方はこちらから\\ログインしてください 記事の続きを読む 6月まで無料キャンペーン中!\\ \hline
    会員の方はこちらからログインしてください 記事の続きを読む 6月まで無料キャンペーン中!\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    車掌が運転席に座らずドアを閉め、出発のベルを鳴らすなど運転士と違う業務をしていたのに\\気づかなかった。\\ \hline
    ところが車掌が運転席に座らず、出発合図のベルを鳴らすなどの業務をしていたのに気付かな\\かった。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    著名人インタビュー ・諌山 創 (『進撃の巨人』作家) 『スプラトゥーン』は現実のつらさから\\目を背けるための”鎮痛剤” スプラトゥーンぴあ 諌山創氏 特別寄稿色紙 ・江口 拓也 (声優) \\友だちにゲームで負けて悔しくて、何度も練習した子供の頃の気持ちになれる ・平井 善之 (ア\\メリカザリガニ) デザインも楽しさも全部、『スプラトゥーン』は僕の好きなものだらけ!\\ \hline
    ●諌山創(『進撃の巨人』作家) 『スプラトゥーン』は現実のつらさから目を背けるための\\”鎮痛剤” ●江口拓也(声優) 友だちにゲームで負けて悔しくて、何度も練習した子供の頃の気\\持ちになれる ●平井善之(アメリカザリガニ) デザインも楽しさも全部、『スプラトゥーン』は\\僕の好きなものだらけ!\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\newpage
\begin{table}
  \centering
  \caption{類似度0.7-0.8 良い例}
  \label{tb:appendix_good_0.7_0.8}
  \begin{tabular}{l} \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    外務省幹部は27日未明、中国製冷凍ギョーザ中毒事件で中国政府が26日深夜、「容疑者を逮\\捕した」と外交ルートを通じて連絡してきたことを明らかにした。\\ \hline
    外務省は27日未明、中国政府が中国製冷凍ギョーザ中毒事件の容疑者の男を逮捕したと外交\\ルートを通じて伝えてきたことを明らかにした。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    当局者は慎重姿勢を崩しておらず、税関当局の報道官は「2014年の貿易統計を圧迫した悪材\\料が、一定期間残ることになる」と指摘。\\ \hline
    税関当局の報道官は「2014年の貿易統計を圧迫した悪材料が、一定期間残ることになる」と\\指摘した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    雅子さまは2年2か月ぶりの海外での公務として日本時間4日の戴冠式と昼食会に出席し、日\\本時間5日には急きょ、トンガ在住の日本人らとの懇談にも参加された。\\ \hline
    雅子さまの海外公務は2年2か月ぶりで、国王の戴冠(たいかん)式と昼食会に出席し、帰国\\前日には急きょ、トンガ在住の日本人らとの懇談にも参加された。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    少年らは「肝試しで心霊スポットを冒険しようと思い、近くの山に入ったが道に迷った。線路\\を見つけたので歩いていた」と話している。\\ \hline
    少年らは「冒険しようと思い近くの山に入ったが道に迷い、線路を見つけたので歩いていた」\\と話している。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    JOCは選挙結果の発表直後にIOCに説明を求め、事務局レベルで回答を得たが、選挙活動が\\禁止された場所での行動などでJOCの認識とは食い違っているという。\\ \hline
    JOCは選挙結果の発表直後にIOCに説明を求め、事務局レベルで回答を得たが、JOCの認識\\とは食い違っているという。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    また、中国の景気対策期待から、前日に買われた建機や鉄鋼、海運株など中国関連業種株も下\\げる可能性が大きい。\\ \hline
    また、中国の景気対策期待から、前日に買われた建機や鉄鋼、海運株など中国関連業種株も総\\じて下落。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    一方、検察側は、被告は取り調べで、殺害の状況を身ぶりなどを交えて説明しており、録音・\\録画した記録を裁判で示すとしています。\\ \hline
    一方、検察側は被告が取り調べで殺害の状況を身振りなどを交えて説明した録音・録画の内容\\を裁判で示すとしています。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    ドルは円に対して1月7日以来で初めて94円を突破。\\ \hline
    ドルは対円で1月7日以来で初めて94円を突破。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    イラクは安全上の理由で、ホーム開催が認められておらず中立地での試合。\\ \hline
    安全上の理由でイラクのホーム開催が認められず、中立地で行われる。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    昨年に続き、今年も「平均試合時間(九回終了)3時間以内」を目標とする。\\ \hline
    昨年に続き、九回終了の平均試合時間を3時間以内にする目標を設定した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    なおこの日、雷の影響によりプレーが中断された為、日没サスペンデットで半数の選手がホー\\ルアウトできずに終わっている。\\ \hline
    なお、この日は雷の影響によりプレーが中断された為、半数の選手がホールアウトできず日没\\サスペンデッドなった。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\newpage
\begin{table}
  \centering
  \caption{類似度0.7-0.8 悪い例}
  \label{tb:appendix_bad_0.7_0.8}
  \begin{tabular}{l} \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    storytopic=267" CLASS="zenft1"$>$こどもトピック$<$\slash{}a$>$ |\&nbsp;$<$a href="http:\slash{}\slash{}www.sanin-ch\\uo.co.jp\slash{}edu\slash{}modules\slash{}news\slash{}index.php?\\ \hline
    storytopic=266" CLASS="zenft1"$>$きらりキッズ$<$\slash{}a$>$ |\&nbsp;$<$a href="http:\slash{}\slash{}www.sanin-chuo.\\co.jp\slash{}edu\slash{}modules\slash{}news\slash{}index.php?\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    翻訳\slash{}新華網日本語) 中日対訳のホームページへ (新華網日本語) 当社サイトのコンテンツは著\\作権法によって保護されます。\\ \hline
    (新華網日本語) 当社サイトのコンテンツは著作権法によって保護されます。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    発売日は3月30日の予定で、予約受付は発売日の前日まで行う。\\ \hline
    発売日は3月29日の予定で、予約受付は発売日の前日まで行う。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    12日付で香港・経済通が伝えた。\\ \hline
    9日付で香港・経済通が伝えた。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    【7月6日 AFP】テニス、ウインブルドン選手権2007(The Championships Wimbledon 2007)、\\男子シングルス準々決勝。\\ \hline
    【7月5日 AFP】テニス、ウインブルドン選手権2007(The Championships Wimbledon 2007)、\\女子シングルス準々決勝。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    ツイート シェア ツイート シェア ツイート シェア ツイート シェア ツイート シェア ツイート \\シェア ツイート シェア ツイート シェア ツイート シェア ツイート シェア ツイート シェア\\ ツイート シェア ツイート シェア ツイート シェア ツイート シェア アニメイトTV内の他の\\ワンダーフェスティバル情報はこちら!\\ \hline
    アニメイトTV内の他のワンダーフェスティバル情報はこちら!\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    【ローズS(日曜=18日、阪神芝外1800メートル=3着までに秋華賞優先出走権)注目馬14日最\\終追い切り:栗東】フロムマイハートは坂路単走で4ハロン54・6—12・3秒。\\ \hline
    【ローズS(日曜=18日、阪神芝外1800メートル=3着までに秋華賞優先出走権)注目馬14日最\\終追い切り:栗東】アットザシーサイドは坂路で単走。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    気象庁によると、大型で強い台風第13号は、台湾を1時間に約20キロの速さで西南西へ進ん\\でいる。\\ \hline
    気象庁によると、大型で強い台風第13号は、台湾を1時間に約30キロの速さで西北西へ進ん\\でいる。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    Amazonで購入:ドラゴンクエストモンスターズ ジョーカー3 プロフェッショナル -(C)2006 AR\\MOR PROJECT\slash{}BIRD STUDIO\slash{}SQUARE ENIX All Rights Reserved. (C)2011 ARMOR PROJEC\\T\slash{}BIRD STUDIO\slash{}SQUARE ENIX All Rights Reserved. (C)2017 ARMOR PROJECT\slash{}BIRD STUD\\IO\slash{}SQUARE ENIX All Rights Reserved. ※画面は開発中のものです。\\ \hline
    C)2017 ARMOR PROJECT\slash{}BIRD STUDIO\slash{}SQUARE ENIX All Rights Reserved. ※画面は開発中\\のもの。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    追加型\slash{}内外\slash{}その他資産(優先証券)\slash{}-\slash{}-?\\ \hline
    単位型\slash{}内外\slash{}その他資産(優先証券)\slash{}-\slash{}-?\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\newpage
\begin{table}
  \centering
  \caption{類似度0.8-0.9 良い例}
  \label{tb:appendix_good_0.8_0.9}
  \begin{tabular}{l} \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    抜糸後に徐々にリハビリテーションを開始し、本格的な運動は骨が癒合する六月下旬以降と\\なる。\\ \hline
    抜糸後に徐々にリハビリテーションを開始し、本格的な運動は骨が癒合する6月下旬以降と\\なる。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    仲値では輸入勢のドル買いも散見され、81.37円付近まで上値を伸ばした。\\ \hline
    仲値では輸入勢のドル買いも散見され、81.37円まで上値を伸ばした。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    歌の中に、人が生きてゆく人生を感じられて、素晴らしいなと思って感動しておりました。\\ \hline
    歌の中に、人生を感じられて、素晴らしいなと思って感動しておりました。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    国土交通省は24日、日本と韓国の航空当局間協議で、旭川、函館とソウルを、札幌、広島と\\釜山をそれぞれ結ぶ4路線を開設することで合意したと発表した。\\ \hline
    国土交通省は24日、日本と韓国の航空当局間の協議で、函館、旭川とソウルを、札幌、広島\\と釜山をそれぞれ結ぶ新路線の開設で合意したと発表した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    米Dellは5月7日(米国時間)、サーバ仮想化関連の製品とサービスを大幅に強化する発表を\\行った。\\ \hline
    米デルは5月7日(米国時間)、サーバ仮想化関連の製品とサービスを大幅に強化する発表を行\\った。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    三菱重工業と宇宙航空研究開発機構は23日午後、超高速インターネット衛星「きずな」を搭\\載したH2Aロケット14号機を種子島宇宙センター(鹿児島県)から打ち上げた。\\ \hline
    三菱重工業と宇宙航空研究開発機構は23日午後、超高速インターネット衛星「きずな」を種\\子島宇宙センター(鹿児島県)からH2Aロケット14号機で打ち上げた。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    ギリシャがデフォルト(債務不履行)に向かいつつあるとの観測を背景に、ユーロ参加国の高\\利回り国債を売る動きが強まった。\\ \hline
    ギリシャがデフォルト(債務不履行)に向かいつつある状況で、ユーロ参加国で高利回りの国\\債を売る動きが強まった。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    気象庁は、強い風や高波それに高潮などに十分注意するよう呼びかけています。\\ \hline
    気象庁は、強い風や高潮などに十分注意するよう呼びかけています。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    警察によりますと、夫婦は容疑を認めたうえで、「ことし4月に子どもを残して車から離れ戻\\ったら死んでいた」と供述しているということです。\\ \hline
    警察によりますと、2人は容疑を認め「ことし4月に子どもを残して車から離れ、戻ったら死\\んでいた」などと供述しているということです。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    前日の米債相場が上昇に転じたことや国内株相場が反落したことが買い材料視されている。\\ \hline
    前日の米債相場が上昇に転じたことや国内株式相場が反落したことが買い材料視された。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    同級生によると、女子生徒は中学1年のころから教室にいる時や体育の授業中に、無視された\\り暴言を吐かれたりしていた。\\ \hline
    同級生の話では、生徒は中学1年のころから教室にいる時や体育の授業中に、無視されたり暴\\言を吐かれたりしていた。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    金融政策については、従来の政策枠組みを大胆に見直す共同声明を、日本銀行との間で取りま\\とめました。\\ \hline
    金融政策は、従来の政策枠組みを大胆に見直す共同声明を日銀との間で取りまとめた。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\newpage
\begin{table}
  \centering
  \caption{類似度0.8-0.9 悪い例}
  \label{tb:appendix_bad_0.8_0.9}
  \begin{tabular}{l} \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    34年4月には東京、大阪、東邦の大手ガス3社に導管部門の別会社化を義務付ける。\\ \hline
    22年4月には東京、大阪、東邦の大手ガス3社に導管部門の別会社化を義務付ける。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    ■設定日順(2本)設定日\slash{}運用会社名\slash{}ファンド名(愛称)\slash{}販売会社?\\ \hline
    ■設定日順(9本)設定日\slash{}運用会社名\slash{}ファンド名(愛称)\slash{}販売会社?\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    また、中心の東側950キロ以内と西側600キロ以内では風速15メートル以上の強い風が吹い\\ています。\\ \hline
    また、中心の東側750キロ以内と西側600キロ以内では風速15メートル以上の強い風が吹い\\ています。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    地震の規模はマグニチュード(M)3.2と推定される。\\ \hline
    地震の規模はマグニチュード(M)3.7と推定される。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    予告映像 https:\slash{}\slash{}www.youtube.com\slash{}watch?\\ \hline
    https:\slash{}\slash{}www.youtube.com\slash{}watch?\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    特徴(2):“鬼”との果てなき闘い!\\ \hline
    ■2.“鬼”との果てなき闘い!\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    六回に追い付かれたが、1\&\#8722;1の八回1死満塁で稲葉が2点二塁打を放ち、勝ち越した。\\ \hline
    六回に追い付かれたが、1−1の八回1死満塁で稲葉が2点二塁打を放ち、勝ち越した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    ▼福島原発事故の関連記事を見る ※東奥ウェブ読者くらぶに入会(無料)されると記事全文が\\ご覧になれます。\\ \hline
    ※東奥ウェブ読者くらぶに入会(無料)されると記事全文がご覧になれます。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    (翻訳・編集\slash{}王珊寧、呉寒氷) (新華網日本語) 当社サイトのコンテンツは著作権法によって保\\護されます。\\ \hline
    (翻訳・編集\slash{}呉寒氷) (新華網日本語) 当社サイトのコンテンツは著作権法によって保護されま\\す。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    北京15日共同】中国の人民元が15日の上海外国為替市場の取引で、一時、1ドル=7・9972\\元をつけ、昨年7月下旬の切り上げ以降初めて7元台に突入した。\\ \hline
    【北京=福島香織】中国の人民元が15日の上海外国為替市場の取引で一時1ドル=7.9965元\\をつけ、昨年7月下旬の切り上げ以降初めて7元台に突入した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    トムソン・ロイター・エスティメーツによると、アナリスト17人が過去90日間に出した予\\測平均値は3082億円で、会社予想はこれを15\%下回った。\\ \hline
    トムソン・ロイター・エスティメーツによると、アナリスト17人が過去90日間に出した予\\測平均値は679億円で、会社予想はこれを下回った。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    ●遊び方 村には、鍛冶屋、モンスターハウス、酒場等、様々な機能が!\\ \hline
    ■村には、鍛冶屋、モンスターハウス、酒場等、様々な機能が!\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\newpage
\begin{table}
  \centering
  \caption{類似度0.9-1.0 良い例}
  \label{tb:appendix_good_0.9_1.0}
  \begin{tabular}{l} \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    神戸に在籍中の2008年にはJFAこころのプロジェクトに参加し、神戸市内の小学校で夢先生\\を務めていた。 \\ \hline
    神戸に在籍中の2008年にはJFAこころのプロジェクトに参加し、神戸市内の小学校で夢先生\\を務めた。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    金沢市の死亡事故と同じシンドラーエレベータ製のエレベーター事故で平成18年に長男=当\\時(16)=を失った東京都港区の市川正子さん(60)が、5日に消費者安全調査委員会(消費者事\\故調)に調査の申し出をすることが3日、分かった。\\ \hline
金沢市の死亡事故と同じシンドラーエレベータ製のエレベーター事故で2006年に長男=当時\\(16)=を失った東京都港区の市川正子さん(60)が、5日に消費者安全調査委員会(消費者事故\\調)に調査の申し出をすることが3日、分かった。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    原子力の安全規制を担う新たな組織「原子力規制委員会」が19日、発足しました。\\ \hline
    新たな原子力の安全規制を担う原子力規制委員会が19日、発足した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    米国防総省のクック報道官によると、テレビ会議による1時間以上の高官協議で双方は有志\\連合、ロシア両軍機が誤算などにより衝突し、緊張が高まる事態を回避するための案をそれ\\ぞれ提示した。\\ \hline
    米国防総省のクック報道官によると、テレビ会議による1時間以上の協議で双方は有志連合、\\ロシア両軍機が誤算などにより衝突し、緊張が高まる事態を回避するための案をそれぞれ提\\示した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    ブルームバーグ・ニュースがまとめたアナリスト5人の予想平均では5億7100万ポンドの赤\\字が見込まれていた。\\ \hline
    ブルームバーグ・ニュースがまとめたアナリスト5人の予想では5億7100万ポンドの赤字が\\見込まれていた。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    尖閣諸島(沖縄県石垣市)周辺の領海外側にある接続水域で3日、中国海警局の船2隻が航行\\するのを海上保安庁の巡視船が確認した。\\ \hline
    沖縄県・尖閣諸島周辺の領海外側にある接続水域で3日、中国海警局の船2隻が航行するの\\を海上保安庁の巡視船が確認した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    雨のため横浜−阪神、広島−ヤクルト、ロッテ−楽天の3試合が中止となった。\\ \hline
    雨でロッテ—楽天、横浜—阪神、広島—ヤクルトの3試合は中止となった。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    市場予想より強い10月米雇用統計で米連邦準備理事会(FRB)の緩和 縮小が早まるとの観測\\が再び浮上したことが背景。\\ \hline
    市場予想より強い10月米雇用統計でFRBの緩和縮小が早まるとの観測が再び浮上したこと\\が背景。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    気象台は、低い土地の浸水や河川の増水などに警戒するとともに、土砂災害や強風、高波な\\どにも注意するよう呼びかけています。\\ \hline
    気象台は高波に警戒するとともに低い土地での浸水や河川の増水、土砂災害などに注意する\\よう呼びかけています。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\newpage
\begin{table}
  \centering
  \caption{類似度0.9-1.0 悪い例}
  \label{tb:appendix_bad_0.9_1.0}
  \begin{tabular}{l} \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    -★5操縦士紹介- ★5 月原美守 CV.M・A・O ★5 鳩森美羽 CV.早見沙織 ★5 オリガ・ホドィ\\レヴァ CV.南條愛乃 ★5 エミリア・ユンカース CV.三森すずこ ★5 ドミニク・シャングリラ\\ CV.葉山いくみ ★5 イザベル・ランカスター CV.日笠陽子 2016\slash{}07\slash{}08(金) 15:00:00〜2016\slash{}07\slash{}\\21(木) 14:59:59 【曜日クエスト大開放!序盤の育成に強力ブースト!】 曜日クエストを大開放!\\ \hline
    開催期間:2016\slash{}07\slash{}08(金) 15:00:00〜2016\slash{}07\slash{}21(木) 14:59:59 -★5操縦士紹介- ★5 月原美守 C\\V.M・A・O ★5 鳩森美羽 CV.早見沙織 ★5 オリガ・ホドィレヴァ CV.南條愛乃 ★5 エミリ\\ア・ユンカース CV.三森すずこ ★5 ドミニク・シャングリラ CV.葉山いくみ ★5 イザベル・\\ランカスター CV.日笠陽子 【曜日クエスト大開放!序盤の育成に強力ブースト!】 曜日クエスト\\を大開放!\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    日経アーキテクチュア・プレミアム お申し込み サービス全般のご案内 記事の文字数:320字、\\画像:1点、ページ数:1 利用登録不要で読めるおすすめ記事 【スゴイ現場】新幹線軌道上に\\“軍艦” 夜動く 東京五輪招致、37会場・4554億円の全貌明らかに 伊東豊雄氏にプリツカー賞、\\「革新的な建築を実現」 福島原発の“陰の主役”、緊急登板した600tクレーン 危ない外壁はど\\れだ 復元した東京駅を広場からぐるり見渡すと…\\ \hline
    日経アーキテクチュア・プレミアム お申し込み サービス全般のご案内 記事の文字数:2828字、\\画像:9点、ページ数:6 利用登録不要で読めるおすすめ記事 【スゴイ現場】新幹線軌道上に\\“軍艦” 夜動く 東京五輪招致、37会場・4554億円の全貌明らかに 伊東豊雄氏にプリツカー賞、\\「革新的な建築を実現」 福島原発の“陰の主役”、緊急登板した600tクレーン 危ない外壁はど\\れだ 復元した東京駅を広場からぐるり見渡すと…\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    Research QUICKグループの証券・投信・金融分野の調査分析機関です。\\ \hline
    QUICKグループの証券・投信・金融分野の調査分析機関です。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    投稿フォーム Webサービスの名称: サービスのURL: 利用料(分かる範囲でお願いします): ユ\\ーザー登録: 運営会社(分かる範囲でお願いします): 概要など: Copyright\&copy; 2009 ITmedia, \\Inc. All Rights Reserved. Special 日本の海産物のハブ、築地市場から全国へ 魚のプロが選んだ、\\飛脚クール便の魅力とは 携帯を活用した安否確認 1人月200円から 普段は業務連絡やアンケ\\ートに利用可能 暑い夏は冷たいコーヒーでリフレッシュ!\\ \hline
    投稿フォーム Webサービスの名称: サービスのURL: 利用料(分かる範囲でお願いします): ユ\\ーザー登録: 運営会社(分かる範囲でお願いします): 概要など: Copyright\&copy; 2009 ITmedia, \\Inc. All Rights Reserved. Special 携帯を活用した安否確認 1人月200円から 普段は業務連絡や\\アンケートに利用可能 日本の海産物のハブ、築地市場から全国へ 魚のプロが選んだ、飛脚ク\\ール便の魅力とは 暑い夏は冷たいコーヒーでリフレッシュ!\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
    \begin{tabular}{l}
    下院金融委員会の証言に先立ち証言原稿が公表された直後に、ドルは主要通貨に対し    て3週\\間ぶりの安値から反発した。\\ \hline
    下院金融委員会の証言に先立ち証言原稿が公表された直後に、ドルは主要通貨に対して3週\\間ぶりの安値から反発した。\\
    \end{tabular} \\ \hline \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\end{document}
